1.5 MIS的学科内容及与其它学科关系 
===

MIS不仅是一个应用领域,而且是一门学科，它涉及社会和技术两大领域，是介于经济管理理论、统计学与运筹学以及计算机科学之间的一个边缘性、综合性、系统性的交叉学科。它运用这些学科的概念、方法，融合提炼组成一套新的体系和方法。MIS是在管理科学的基础上发展起来的，即管理科学向MIS提出了要求，而现代技术尤其是计算机和数据通讯技术为MIS提供了最有力的支持，同时数学和运筹学的方法和模型为MIS提供了预测和决策的功能。

下面介绍与MIS相关的学科情况

一、管理科学发展经历了五个阶段
---

1. 1910年-1930年，以“泰勒制”为代表的科学管理出现。这个时期的代表作是泰勒在1911年写的《科学管理原理》，他论述了改直线制为职能制、动作和时耗的研究、分工、劳动定额和计件工资。第一次将科学原则引入管理中。
2. 1930年-1940年，出现“行为科学学派”，代表作为美国的迈约“工业文明中人的问题”，他主张激励人的积极性,甚至提倡工人参加管理。
3. 1940年-1950年，出现“数学管理学派”，代表作为前苏联的康托纳维奇“生产组织与计划中的数学方法”，他认为生产指挥的问题主要是数学问题。
4. 1950年-1960年，出现“计算机管理学派”，无明显的代表。他们把计算机广泛用于管理，形成了计算机管理的第一次热潮。
5. 1970年-1980年，出现“系统工程学派”，代表作是美国的卡斯“组织与管理---从系统出发的研究”。该学派是集过去之大成，更加综合、全面，它主张分析环境，确定系统目标，什么方法合适就用什么方法。

二、 运筹学的发展
---

运筹学(Operations Research，OR)是管理的一种方法，运筹学用了大量数学方法，但它不是数学,它的创立也是和数学有完全不同的渠道。早在1935年英国的防空研究出现了运筹学的萌芽，但第一个运筹学组成立于1940年，它们研究伦敦周围高炮的布置问题。当然高炮越多打掉敌机越多，漏掉越少，但高炮多到一定程度以后，打掉的敌机数增加甚微。所以选择多少高炮数为最优和怎样布置是他们要解决的问题。1951年美国的运筹学先驱 P . M . Morse著的《运筹学方法》给运筹学下了如下定义：“运筹学是一种向行政领导提供定量材料，使得他们能对所负责的行动作出最好决策的科学方法。”最近的趋势把定量也放松了，变成了：“运筹学是一种适用于系统运行的方法和工具，它是一种科学方法，它能对运行管理人员的问题提供最合适的解答。”可以看出运筹学的对象是社会，方法是科学，目标是最优化。运筹学是经营管理的科学，作战指挥的科学，规划计划的科学，治理国家的科学。

运筹学应用的领域也是MIS可应用的领域，应用领域有：

1. 国际范围问题：人口家族、通商通货、竞争协作、资源能源、发达不发达。 
2. 国家社会问题：都市规划、地域开发、犯罪控制、环境污染、保健卫生、劳动就业。 
3. 企业管理问题：计划、流通、市场、生产管理、投资计划、劳动等问题。
4. 系统问题：交通、情报、计算机、流通、教育、医疗等。 
5. 行业领域：农业、水产、钢铁、矿山、原子、电力、石油、纺织、银行和军事等。

运筹学常用的模型也是MIS常用的模型，包括： 

**预测模型、决策模型、竞争模型、分配模型、指定模型、库存模型、排队模型、更新模型、路线模型、运输模型、规划模型、动态规划模型、搜索模型、模拟模型以及混合模型。**

三、计算机的发展
---

计算机现在已越来越成为管理的重要工具，但在计算机出现以前，人们已经用工具帮助运算和管理，1929年出现机械记账机。所以当第一台电子计算机于1946年问世以后，到1954年短短9年，计算机就已用于工资计算，即用于管理了，如图1-5-1。

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/10077943/2cb545d8-6315-11e5-9cea-9dcc6de30447.png)

图1-5-1  计算机用于管理的各个阶段

由图我们可以看出西方国家在第一台计算机出现以后，能很快用于管理，是由于有了前一段的准备。我国由于基础较差，虽然在1958年就研制出计算机，直到1975年才在个别项目上用于管理。我国在80年代初有几个企业投入了管理信息系统的系统运行，但也未达到西方60年代初的水平。管理信息系统包括数据处理系统、信息控制系统及决策支持系统。

从70年代末和80年代开始，管理信息系统已经和CAD(计算机辅助设计)、CAM(计算机辅助制造)结合在一起构成统一的信息系统，叫集成生产系统(Integrated Production Systems)，我国把它称为计算机集成制造系统CIMS(Computer Integrated Manufacturing Systems)我们把它扩充为CIMMS(Computer Integrated Manufacturing & Manufacturing Systems)这可能是21世纪的生产力和21世纪的管理系统。

90年代开始，由于微机技术的进步，成本大大降低，性能大大提高，加之网络技术、多媒体技术的成熟，计算机科学在更大更深的范围对管理信息系统产生重大影响。尤其是在1993年9月美国克林顿政府发布了《国家信息基础结构：行动计划》的政府报告，世界各发达国家纷纷响应，掀起信息高速公路的热潮。

Internet将企业拓展了界限，改变了企业的内部和外部环境，以供应链系统将多个企业捆扎在一起。Internet, EDI, EMS， e-Commerce 等为MIS的发展创造了良好的条件。

四、数学学科
---

数学学科对管理科学、运筹学、计算机的发展均起了推动作用，如今也对MIS产生着影响。信息论、控制论和系统论（老三论）成为MIS的理论基础。但它们还不能满足市场的全球化、管理过程化、职能综合化、组织扁平化。许多新问题的出现，呼唤着新的数学。

模糊数学、新三论（突变论、耗散结构论和协同论）、非线性科学（分形、分维和混沌理论）等都对MIS有影响。

1. 模糊数学：模糊数学诞生于1965年，其创始人为美国自动控制专家扎德(L.A.Zadch)。开始发展缓慢，70年代形成高潮。它和概率论相似，都是用确定的数字来表述不确定的现象的，但它的范围更广。概率论往往认为事物和标准本身是确定的，只是这个事物的发生有一定的概率。例如，我们认定1.7米以上是高个子，随便找一个人是高个子，则有一定的概率。模糊数学则认为高个子的概念是模糊的，并用“隶属度”来描述这种模糊性。那么身高1.7米的人属于高个子的隶属度为0.8，说明他模模糊糊地属于高个子。模糊数学也和概率一样可以对原始的模糊数据进行运算，通过模糊逻辑、模糊函数，从而得到模糊的结果。根据模糊结果作些模糊的决策。它并不是糊理糊涂的决策，而是有根据的决策。

2. 耗散结构论：是研究开放系统的理论，而管理信息系统本身就是开放的系统。耗散结构论认为一个远离平衡的非线性系统，通过与外界交换物质、能量和信息，当控制参量越过某一阀值，系统可能失稳，由无序状态变为一种时间、空间或功能有序的新状态。这和任何孤立系统熵只增不减的“热死学说”不同，它认为开放系统的熵来自两部分，一部分是本身不可逆过程引起的，一部分则是和外界交互得到的，两者之和可以达到熵的减少，系统趋于有序，因而系统可以是自组织。所有的自组织均是由非线形导致的。

  这种现象可以用分叉图来表示，见图1-5-2。

  ![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/10078057/a5ebe2d6-6315-11e5-9487-4b9c4e2324fe.png)

  图1-5-2  分叉图

  λ为系统内某个控制变量。当它变化超过某个阀值λ1时，系统失稳，本来要沿a'发展下去。但是由于内外交互的结果，它走向另一个稳态b或c。分支实际上是革新。管理信息系统现在所推行的BPR也正是要推行这种革新，挽救“死寂的企业”。分叉图还告诉我们回顾和预测是不同德，回顾只是一条路，预测可能面临分支。

3. 突变论：是研究由于结构不稳定而产生突变的现象的数学分支。它通过对结构稳定性的分析来说明和预测形态变化的发生。突变有2种含义：一种是当某一参数，例如压力，达到一个界限时，系统就产生破坏。这是普通突变。另一种突变并不是原系统的解体，而是系统生存的手段，通过状态的大的变化，维持系统本质的不变。突变论就研究这种突变。

  突变论中研究的突变在四个控制变量下，有七中突变：折叠形、尖顶形、燕尾形、蝴蝶形、双曲形、椭圆形和抛物形。

  最简单的突变的一个截面如图1-5-3所示：

  ![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/10078107/e4d7e44a-6315-11e5-9fe6-d4d4e9790c15.png)

  图1-5-3  突变现象截面

当X变量由小变到大时，到达B点后，Y产生跳跃，而当X由大变小时在A点产生跳跃。显然曲线是平滑的，但其中有些状态是无法达到的。正反方向的跳跃在不同点，产生了“滞后”现象。要进行矫枉则必须过正。

4. 协同论：集中研究自组织现象，寻找支配自组织过程的一般原理和普遍规律。自组织是在没有外力的干预下，通过少数变量的控制，通过子系统合作能达到宏观有序结构。协同论是德国斯图加特大学哈肯(Haken)教授创立的，他于1971年首次提出协同论的概念。他认为当一个远离平衡点的系统由无序走向有序时熵不一定减少，而且可能增加。有一些缓慢变化的变量叫序参量，主宰着系统演化的整个过程。在系统的演变过程中，子系统的相互作用形成了序参量，而序参量又决定子系统的行为，这些就是自组织的特征。
  例如：当代的企业和企业联盟，在网络支持下的MIS实际上是自组织系统。所以，协同论的思想对管理的应用有广阔的前途。

5. 分形和分维：属于非线性科学。分形意为不规则。
  例如，海岸线的长度实际上是不确定的，其长度取决于测量的尺度。随着尺度的减小，量到的弯曲越多，海岸线将越长。随着尺度的减小，海岸线长度无限上升，永无止境。
  分维指维数变成了分数，不象笛卡尔坐标的维数是整数。

6. 混沌学：研究非线性科学的核心理论，混沌并不是一团糊涂的无序，而是内在的非线性动力学本身产生的不规则的宏观时空行为。混沌不是无序，而是一种非周期的有序，是自然界或人类社会一种更普遍的现象。混沌现象的背后，隐藏着具有无穷嵌套的自相似性的几何结构，并具有吸引子。吸引子是系统行为的归宿或系统行为被吸引到的地方。混沌吸引子是系统总体稳定和局部不稳定共同作用的产物。

综上所述，MIS包括数据处理系统、信息控制系统以及决策支持系统，是一个基于数学、计算机科学、管理科学的一门综合性、系统性、边缘性的科学。它要求从事MIS工作的高级人才（常称为高级系统分析师）应有一些基本知识的训练，还应有一些基本修养和素质的训练。其专业目标是系统分析员，系统分析家是一个用现代化科学知识武装起来的有改革思想的、有实现改革能力的专家。 